[TOC]

## 学习
- 君子曰：学不可以已。
- 吾尝终日而思矣，不如须臾之所学也；吾尝跂而望矣，不如登高之博见也。
- 真积力久则入，学至乎没而后止也。
- 学莫便乎近其人。
- 学之经莫速乎好其人，隆礼次之。
- 君子博学而日参省乎己，则知明而行无过矣。
- 朝闻道，夕死可矣。
- 好学近乎知。

## 眼界
- 不登高山，不知天之高也；不临深溪，不知地之厚也；不闻先王之遗言，不知学问之大也。
- 蜩与学鸠笑之曰：“我决起而飞，抢榆枋而止，时则不至，而控于地而已矣，奚以之九万里而南为？”适莽苍者，三餐而反，腹犹果然；适百里者，宿舂粮；适千里者，三月聚粮。之二虫又何知！小知不及大知，小年不及大年。奚以知其然也？朝菌不知晦朔，蟪蛄不知春秋，此小年也。楚之南有冥灵者，以五百岁为春，五百岁为秋；上古有大椿者，以八千岁为春，八千岁为秋。此大年也。而彭祖乃今以久特闻，众人匹之，不亦悲乎？
- 斥鷃笑之曰：‘彼且奚适也？我腾跃而上，不过数仞而下，翱翔蓬蒿之间，此亦飞之至也。而彼且奚适也？’
- 瞽者无以与乎文章之观，聋者无以与乎钟鼓之声。岂唯形骸有聋盲哉？夫知亦有之！

## 环境对个体
- 干、越、夷、貉之子，生而同声，长而异俗，教使之然也。
- 登高而招，臂非加长也，而见者远；顺风而呼，声非加疾也，而闻者彰。假舆马者，非利足也，而致千里；假舟楫者，非能水也，而绝江河。君子生非异也，善假于物也。
- 蓬生麻中，不扶而直；白沙在涅，与之俱黑。兰槐之根是为芷，其渐之滫，君子不近，庶人不服，其质非不美也，所渐者然也。故君子居必择乡，游必就士，所以防邪辟而近中正也。
- 草木畴生，禽兽群焉，物各从其类也。

## 个体对环境
- 昔者瓠巴鼓瑟，而流鱼出听；伯牙鼓琴，而六马仰秣。故声无小而不闻，行无隐而不形。玉在山而草木润，渊生珠而崖不枯。
- 盛衰之理，虽曰天命，岂非人事哉！
- 山不在高，有仙则名。水不在深，有龙则灵。

## 处世
- 罔谈彼短，靡恃己长。信使可覆，器欲难量。
- 聆音察理，鉴貌辨色。
- 敏于事而慎于言。
- 己所不欲，勿施于人。
- 失其所与，不知。
- 知止而后有定，定而后能安，安而后能虑。
- 因人之力而敝之，不仁。

## 新陈代谢
- 青，取之于蓝，而青于蓝；冰，水为之，而寒于水。

## 因果
- 物类之起，必有所始。荣辱之来，必象其德。肉腐出虫，鱼枯生蠹。
- 质地张而弓矢至焉，林木茂而斧斤至焉，树成荫而众鸟息焉，醯酸而蚋聚焉。
- 祸因恶积，福缘善庆。
- 物有本末，事有终始。

## 积少成多
- 积土成山，风雨兴焉；积水成渊，蛟龙生焉；积善成德，而神明自得，圣心备焉。故不积跬步，无以至千里；不积小流，无以成江海。
- 且夫水之积也不厚，则其负大舟也无力。覆杯水于坳堂之上，则芥为之舟；置杯焉则胶，水浅而舟大也。风之积也不厚，则其负大翼也无力。
- 求木之长者，必固其根本；欲流之远者，必浚其泉源；思国之安者，必积其德义。源不深而望流之远，根不固而求木之长，德不厚而求国之理，臣虽下愚，知其不可，而况于明哲乎！
- 企者不立，跨者不行。
- 合抱之木，生于毫末；九层之台，起于累土。
- 无数平凡英雄拼搏奋斗，汇聚成新时代中国昂扬奋进的洪流。

## 坚持
- 骐骥一跃，不能十步；驽马十驾，功在不舍。锲而舍之，朽木不折；锲而不舍，金石可镂。
- 无冥冥之志者，无昭昭之明；无惛惛之事者，无赫赫之功。
- 笃初诚美，慎终宜令。
- 有善始者实繁，能克终者盖寡。
- 人一能之，己百之；人十能之，己千之。
- 民之从事，常于几成而败之。慎终如始，则无败事。
- 我们唯有踔厉奋发、笃行不怠，方能不负历史、不负时代、不负人民。
- 中国共产党人带领亿万人民经千难而百折不挠、历万险而矢志不渝，成就了百年大党的恢弘气象。

## 专一
- 蚓无爪牙之利，筋骨之强，上食埃土，下饮黄泉，用心一也。蟹六跪而二螯，非蛇鳝之穴无可寄托着，用心躁也。
- 行衢道者不至，事两君者不容。目不能两视而明，耳不能两听而聪。螣蛇无足而飞，鼫鼠五计而穷。诗曰：尸鸠在桑，其子七兮。淑人君子，其仪一兮。其仪一兮，心如结兮！故君子结于一也。
- 死而后已，不亦远乎？
- 百发失一，不足谓善射；千里顷步不至，不足谓善御；伦类不通，仁义不一，不足谓善学。

## 悲怆
- 天高地迥，觉宇宙之无穷；兴尽悲来，识盈虚之有数。关山难越，谁悲失路之人？萍水相逢，尽是他乡之客。
- 胜地不常，盛筵难再；兰亭已矣，梓泽丘墟。
- 枇杷晚翠，梧桐蚤凋。陈根委翳，落叶飘摇。
- 劳苦倦极，未尝不呼天也；疾痛惨怛，未尝不呼父母也。
- 浮云为我阴，悲风为我旋。
- 奄奄黄昏后，寂寂人定初。
- 但见悲鸟号古木，雄飞雌从绕林间。又闻子规啼夜月，愁空山。

## 志气
- 穷且益坚，不坠青云之志。
- 守真志满，逐物意移。
- 无冥冥之志者无昭昭之明，无昏昏之事者无赫赫之功。
- 士不可以不弘毅，任重而道远。

## 惜时
- 北海虽赊，扶摇可接；东隅已逝，桑榆非晚。
- 尺璧非宝，寸阴是竞。
- 朝搴阰之木兰兮，夕揽洲之宿莽。
- 不抚壮而弃秽兮，何不改此度？

## 谦谨
- 日月出矣，而爝火不息；其于光也，不亦难乎？时雨降矣，而犹浸灌；其于泽也，不亦劳乎？
- 君子之学也，入乎耳，著乎心，布乎四体，形乎动静。端而言，蠕而动，一可以为法则。小人之学也，入乎耳，出乎口；口耳之间则四寸耳，曷足以美七尺之躯哉！古之学者为己，今之学者为人。君子之学也，以美其身；小人之学也，以为禽犊。故不问而告谓之傲，问一而告二谓之囋。傲、非也，囋、非也；君子如向矣。 
- 君子不傲、不隐、不瞽，谨顺其身。
- 庶几中庸，劳谦谨敕。
- 念高危则思谦冲而自牧。
- 满招损，谦得益。
- 无辞让之心，非人也。辞让之心，礼之端也。
- 自见者不明，自是者不彰，自伐者无功，自矜者不长。

## 轻名
- 名者，实之宾也；吾将为宾乎？
- 富贵非吾愿，帝乡不可期。

## 自知之明
- 鹪鹩巢于深林，不过一枝；偃鼠饮河，不过满腹。归休乎君，予无所用天下为！庖人虽不治庖，尸祝不越樽俎而代之矣！
- 知人者智，自知者明。

## 文化
- 寒来暑往，秋收冬藏。闰余成岁，律吕调阳。
- 海咸河淡，鳞潜羽翔。龙师火帝，鸟官人皇。始制文字，乃服衣裳。推位让国，有虞陶唐。
- 杜稿钟隶，漆书壁经。
- 盘溪伊尹，佐时阿衡。奄宅曲阜，微旦孰营。桓公匡合，济弱扶倾。绮回汉惠，说感武丁。俊乂密勿，多士实宁。晋楚更霸，赵魏困横。假途灭虢，践土会盟。何遵约法，韩弊烦刑。起翦颇牧，用军最精。宣威沙漠，驰誉丹青。九州禹迹，百郡秦并。岳宗泰岱，禅主云亭。雁门紫塞，鸡田赤城。昆池碣石，钜野洞庭。旷远绵邈，岩岫杳冥。
- 布射僚丸，嵇琴阮啸。恬笔伦纸，钧巧任钓。释纷利俗，并皆佳妙。毛施淑姿，工颦妍笑。
- 《国风》好色而不淫，《小雅》怨诽而不乱。

## 榜样
- 景行维贤，克念作圣。
- 见贤思齐焉，见不贤而内自省也。

## 团结
- 孔怀兄弟，同气连枝。
- 世界各国风雨同舟、团结合作，才能书写构建人类命运共同体的新篇章。
- 只有和衷共济、共同努力，“一国两制”才能行稳致远。

## 正直
- 孟轲敦素，史鱼秉直。
- 必由其道至，然后接之；非其道则避之。
- 德建名立，形端表正。
- 吾善养吾浩然之气。
- 彼气有七，吾气有一，以一敌七，吾何患焉！
- 天地有正气，杂然赋流形。
- 时穷节乃见，一一垂丹青。在齐太史简，在晋董狐笔。在秦张良椎，在汉苏武节。为严将军头，为嵇侍中血。为张睢阳齿，为颜常山舌。或为辽东帽，清操厉冰雪。或为出师表，鬼神泣壮烈。或为渡江楫，慷慨吞胡羯。或为击贼笏，逆竖头破裂。
- 君子喻于义，小人喻于利。
- 无是非之心，非人也。是非之心，智之端也。
- 生，亦我所欲也，义，亦我所欲也；二者不可得兼，舍生而取义者也。

## 律己
- 君子知夫不全不粹之不足以为美也。
- 胜人者有力，自胜者强。

## 求师
- 无贵无贱，无长无少，道之所存，师之所存也。
- 三人行，则必有我师。是故弟子不必不如师，师不必贤于弟子。

## 潇洒
- 惟江上之清风，与山间之明月，耳得之而为声，目遇之而成色，取之无禁，用之不竭，是造物者之无尽藏也，而吾与子之所共适。
- 莫春者，春服既成，冠者五六人，童子六七人，浴乎沂，风乎舞雩，咏而归。
- 寓形宇内复几时？曷不委心任去留？胡为乎遑遑欲何之？
- 恰同学少年，风华正茂；书生意气，挥斥方遒。指点江山，激扬文字，粪土当年万户侯。

## 细节
- 奔车朽索，其可忽乎！
- 祸患常积于忽微。
- 其安易持，其未兆易谋，其脆易泮，其微易散。为之于未有，制治于未乱。

## 坚定 初心
- 定乎内外之分，辩乎荣辱之境。
- 盘庚之迁，胥怨者民也，非特朝廷士大夫而已；盘庚不为怨者故改其度，度义而后动，是而不见可悔故也。
- 譬如为山，未成一篑，止，吾止也。譬如平地，虽覆一篑，进，吾往也。
- 富贵不能淫，贫贱不能移，威武不能屈，此之谓大丈夫。
- 不失其所者久。
- 乘骐骥以驰骋兮，来吾导夫先路！
- 蒲苇纫如丝，磐石无转移。
- 不忘初心，方得始终。
- 我们不能满足于眼前的成绩，还有很长的路要走。

## 不屈
- 诸侯之地有限，暴秦之欲无厌，奉之弥繁，侵之愈急。故不战而强弱胜负已判矣。
- 富贵不能淫，贫贱不能移，威武不能屈，此之谓大丈夫。
- 宁溘死以流亡兮，余不忍为此态也！
- 伏清白以死直兮，固前圣之所厚。
- 虽体解吾犹未变兮，岂余心之可惩？

## 兢业
- 嗟尔君子，无恒安息。靖共尔位，好是正直。神之听之，介尔景福。
- 怠慢忘身，祸灾乃作。
- 凡百元首，承天景命，莫不殷忧而道著，功成而德衰。
- 君子食无求饱，居无求安。
- 忧劳可以兴国，逸豫可以亡身。
- 怵然为戒，视为止，行为迟，动刀甚微。
- 临深履薄，夙兴温凊。
- 竭诚则吴越为一体，傲物则骨肉为行路。

## 自然
- 云无心以出岫，鸟倦飞而知还。
- 木欣欣以向荣，泉涓涓而始流。善万物之得时，感吾生之行休。

## 过犹不及
- 虽曰爱之，其实害之；虽曰忧之，其实仇之。

## 亲身
- 事不目见耳闻，而臆断其有无，可乎？

## 不公
- 天地也！只合把清浊分辨，可怎生糊突了盗跖、颜渊？为善的受贫穷更命短，造恶的享富贵又寿延。
- 背绳墨以追曲兮，竞周容以为度。

## 包容
- 向使四君却客而不内，疏士而不用，是使国无富利之实而秦无强大之名也。
- 太山不让土壤，故能成其大；河海不择细流，故能就其深；王者不却众庶，故能明其德。

## 修身
- 自天子以至于庶人，壹是皆以修身为本。
- 文质彬彬，然后君子。

## 仁德
- 人皆有不忍人之心。
- 无恻隐之心，非人也。恻隐之心，仁之端也。
- 德者，本也；财者，末也。

## 慎独
- 君子慎其独也。
- 君子戒慎乎其所不睹，恐惧乎其所不闻。莫见乎隐，莫显乎微。

## 文明有礼
- 喜怒哀乐之未发，谓之中；发而皆中节，谓之和。中也者，天下之大本也；和也者，天下之达道也。致中和，天地位焉，万物育焉。

## 万物有用
- 或以封，或不免于洴澼絖，则所用之异也。
- 今子有五石之瓠，何不虑以为大樽而浮乎江湖，而忧其瓠落无所容？
- 子独不见狸狌乎？卑身而伏，以候敖者；东西跳梁，不辟高下，中于机辟，死于罔罟。今夫斄牛，其大若垂天之云。此能为大矣，而不能执鼠。
- 物无害者，无所可用。
- 有之以为利，无之以为用。

## 勤勉
- 强行者有志。

## 高洁
- 鸷鸟之不群兮，自前世而固然；何方圜之能周兮，夫孰异道而相安？

## 大爱
- 民之所忧，我必念之；民之所盼，我必行之。

## 远虑
- 我们要常怀远虑、居安思危，保持战略定力和耐心，“致广大而尽精微”。
- 我们不能满足于眼前的成绩，还有很长的路要走。

## 环保
- 人不负青山，青山定不负人。

## 自信
- 世界期待中国，中国做好了准备。